123

456

20+20

Chapter 1
深秋2020（彤）

剛剛過完了一個非常悶熱的盛夏和中秋。兩星期前的一個晚上，諾彤還和家人一起在中餐廳裏用過了中秋節聚餐，雖然晚宴不單單比去年（2019年）預早一個月下訂金，價格還上漲了20%，但她們也不惜一切要到外用膳。一行12人，剛剛好坐滿一圍圓桌，點了半席的中秋節套餐，類近普通婚宴的酒席，有乳豬、燒雞、芝士龍蝦伊面、西蘭花帶子、咕嚕蝦球和啤酒等等，另外再點了親戚們喜歡吃的幾個小菜。芝士龍蝦伊麵也算是每一年的搶手貨。

吃完晚飯，諾彤與家人好友一起從大埔中心慢慢步行前往到大埔海濱長廊賞月。海濱公園的入口，左右兩邊掛滿了中國傳統的燈謎。可能本身中國文學根底不夠深，基本上每年也猜不中，但她卻樂意與朋友一起享受那種猜不透的感覺，即使看了謎底，也不理解。挫敗感從沒有在她身上找到，因為從沒有試過成功的喜悅感，可來有挫敗感。雖然她已經是一個「中女」，畢竟媽媽幫她起了個好名字-諾彤，永遠像個快樂的小童，擁有着一顆童心。

通常中秋會用月圓來作背景，今年的主題卻是「月缺」。設計師說一望無際彎彎的月亮，從天空上垂下來，像置身於無數笑容的大海裏，成人往高處申手，就能撫摸那五光十色閃閃發亮的笑容燈飾。而小孩子也可以騎在爸爸的肩膊上，申手摘下那些黃色紙製的彎月，把那笑容帶回家裏去。每一顆笑容上也寫有不同的祝福字句，像新年的輝春，如家庭美滿、幸福快樂、香港加油等等⋯。

她手裏一邊提着用玻璃紙和蠟燭製作的兔子燈籠，一邊懷緬着上小學勞作堂時，老師教她製作玻璃紙燈籠的過程。這門傳統手工燈籠越來越難在市面買到，通常只能在懷舊的文具店舖才能找到。超級市場內所出售的，則是塑膠製的電燈籠，每年也可以拿出來循環再用，萬年不腐。不知道多少年後，玻璃紙燈籠會在香港的大氣裏消失的無影無蹤？

她也忘記了多久前，香港政府已經禁止「煲蠟」了。「煲蠟」這兩個字，對於現代年輕人來說，可能感到很陌生。我們不能像2046一樣乘坐時光列車，倒流至童年的時光，但記憶，卻能把我們帶回小時候。

煲蠟不單單是把所有的蠟燭放在月餅鐵罐裏燃燒，最精要的部份，就是要在火光最大的時候，將一盤冷水潑向火𥚃，就會出現俗稱搶火的情況，火勢會在一瞬間猛烈燃燒起來，小孩子們就要在最短的時間內往外面急速四散。正所謂火起十丈，真火固然有十丈高，爸爸媽媽的惱火比真火燒得更高，但在每年中秋節，他們不惜冒着被父母追打的危險，也要在村口的空地裏煲蠟直到火燭燃燒殆盡為止。

不知天高地厚的童年就是這樣在粉嶺長大，整條村也是自己的親戚居住。幼稚園和小學年代，放學回村第一件事情，就是跑往隔離堂兄弟姊妹的家裏玩耍，不到日落西山，父母休想找到她的蹤影。

chapter 2
深秋2019（彤）

去年，香港正面對一場史無前例的動盪。

不論你是屬於社會上那階層人士，費老、費中、青年、小朋友、有家底、無家底、腦細、打工仔，也沒有多大的心情和家人一起慶祝中秋節，⋯

（待續⋯）